\chapter{Fy Nhad}

\p{89} Dof yn awr at y rhan anhawsaf o’r llyfr, sef disgrifio fy rhieni. Hyd yma ni fu’n anodd bod yn wrthrychol wrth sôn am fy nheulu, ond pan ddoir y tu mewn i furiau’r cartref, caf gryn anhawster mi wn, oblegid mae’n anodd sefyll y tu allan i berthynas mor agos.

Yr oedd fy nhad yn ddeugain oed pan aned fi, ac ni chofiaf mohono erioed â chnwd o wallt ar ei ben yn ei liw cynhenid. Mae gennyf ddarlun lliw ohono a dynnwyd rywdro tuag amser fy ngeni, darlun a ymddengys yn naturiol iawn: llygaid gwinau byw, gwallt cringoch a mwstás coch. Nid oedd yn dal, ond yr oedd yn ddyn del iawn. Ei wyneb yn siriol a chynhesol. Anaml yr edrychai’n brudd, ond pan wnâi, byddai’n brudd iawn.

Ni chafodd ysgol ar ôl pasio ei naw mlwydd oed. Cedwid ysgol yn Rhostryfan y pryd hynny, tua 1860, gan ryw ddyn a fedrai ychydig Saesneg, mae’n debyg, ond aeth yn sgarmes rhyngddo ef a’m tad, a hitiodd fy nhad ef yn ei ben efo riwler, gan brin fethu ei lygad. Dywedodd fy nhaid wrth nain y noson honno am iddi chwilio am drywsus melfaréd iddo, er mwyn iddo fynd i’r chwarel drannoeth. Ni wn ar y ddaear sut y bu i nain gael trywsus yn barod iddo yr adeg honno ar y dydd~— torri hen un i’m taid, neu un ar ôl ei frawd hynaf reit siŵr. Ond bore trannoeth ar doriad y dydd, yr oedd fy nhad yn cychwyn gyda’i frawd dyflwydd yn hŷn, a’i dad am chwarel y Cilgwyn. Bu’n gwneud y daith honno am yn agos iawn i hanner canrif.

Priododd fy nhad y tro cyntaf yn ifanc iawn yn ôl arfer y dyddiau hynny, yn ei het silc. Credaf y byddai yn ei gwisgo yn ddiweddarach i fynd i gladdu rhai o berchenogion y Cilgwyn. Ond ‘pin a wela sioe’ oedd hi, yn y cwpwrdd gwydr, hyd oni ddaeth drama i’r ardal. Gellwch benderfynu beth a ddigwyddodd wedyn, rhoi benthyg yr het i gwmni drama, diofalwch a pheidio â’i dychwelyd.

Yn ôl tystiolaeth pawb a’i hadwaenai yr oedd fy nhad yn \p{90} weithiwr caled. ‘Dyn di-drugaredd wrtho’i hun’, dyna’r disgrifiad ohono. Yr oedd yn ddyn gwydn, cryf ei galon, ac yr oedd hynny yn help iddo ddal ati heb ddiffygio. Nid tipyn o beth oedd dechrau ar ddiwrnod caled o waith wedi cerdded am dri chwarter awr drwy bob tywydd ar hyd ffordd amlwg. Yr oedd yn ddyn trefnus a chychwynnai i’r chwarel bob dydd o’r adeg a gofiaf fi, mewn digon o bryd fel y cai hanner awr o orffwys yn y caban cyn dechrau ar ei waith. Gofalai am fynd i’w wely tua naw, gydag eithriad, bob nos. Ymweliad cyfeillion a’i cadwai ar ei draed yn hwy na hynny. Unwaith y cofiaf iddo fod yn amhrydlon yn y capel, a hynny wedi dechrau’r drefn o gau’r drysau yn ystod y darllen a’r gweddïo, pan gafodd ei gau yn y lobi. Bu’r peth yn ei boeni am amser hir, ac nid oedd fiw ei bryfocio yn ei gylch.

Fel y gwyddys, mewn partneriaeth y bydd chwarelwyr yn gweithio, tri, efallai, yn gweithio yn y graig yn y twll, yn tyllu, a thri yn y sied yn llifio, naddu a hollti. Rhennid y cyflog ar ddiwedd y mis y pryd hwnnw. Gosodid pris ar y lechen i’r chwarelwyr ar ddechrau’r mis, ac nid oedd dechrau’r mis gosod yn digwydd ar yr un pryd â dechrau’r mis cyflog, gan fod y cyflogwyr yn dal pythefnos mewn gafael. Byddai pris y llechen i’r gweithiwr yn codi ac yn gostwng yn ôl sefyllfa’r fasnach lechi ar y pryd. Fel y gellir meddwl, anodd fyddai cael gweithwyr gwastad mewn criw o hanner dwsin. Mae dynion diafael i’w cael ymhobman bob amser, a hefyd ddynion gwan o gyfansoddiad. Mewn amgylchiadau felly, digwydd pen trymaf y gwaith i’r rhai sy’n fodlon ac abl i’w wneud. Nid hap a damwain a benderfynai asiad y criw bob amser, ond byddai’r stiward yn aml yn dewis dyn gweithgar i’w roi ym mhen rhai salach. Digwyddodd hyn lawer gwaith i’m tad o fwriad. Clywais rai yn sôn am hyn yn y blynyddoedd diwethaf wrth sôn am fy nhad. Gweithiai ef heb feddwl amdano’i hun, ac ni chlywid ef yn cwyno llawer ar y rhai gwannaf ychwaith. Mynd ymlaen â’i waith a wnâi ef.

Un tro, cyn fy ngeni i, aeth i wneud rhywbeth uwchben y twll yn yr awr ginio, llithrodd y trosol o’i law a syrthiodd yntau i lawr i’r twll. Ond bu’n ddigon hunanfeddiannol i geisio gafael mewn darn o graig, ac fe lwyddodd. Cryn orchest oedd \p{91} gallu dal ei afael felly â’i ddwylo, hyd oni ddeuai rhywun i’w waredu. Ond fe wnaeth, er y tystiai ei fysedd beth a gostiodd yr ymdrech iddo. Modd bynnag, nid ei fysedd a ddioddefodd eithr ei gefn. Diamau iddo ei daro wrth ddisgyn. Y pryd hwnnw eid â chwarelwyr a gai ddamwain adref mewn bocs tebyg i arch ond heb gaead arno. Dyma gychwyn fy nhad adref, nifer o ddynion a’r bocs. Gwrthododd yntau’n bendant fynd i’r bocs, ond daliodd y dynion i gerdded gydag ef a chario’r bocs. Yr oeddynt yn ddigon call i wybod y gallai fod wedi brifo’i ben hefyd. Ymlaen y cerddai fy nhad, ac ni roes i mewn hyd onid oedd o fewn ychydig ffordd i’w gartref, ac yntau wedi diffygio’n llwyr erbyn hynny. Bu gartref am un mis ar ddeg wedi’r ddamwain hon, a bu ei heffaith ar ei gefn am byth.

Yr oedd yn ddyn twt gyda phob dim. Byddai’n rhaid cael y beudy, y tŷ gwair a phobman yn dwt. Byddai mewn tymer ddrwg os âi’r ieir i’r tŷ gwair ar ôl dechrau torri’r gwair ddechrau’r gaeaf. Gan mai grug fyddai sylfaen y das, a hwnnw wedi crino ac yn cael ei gario i’r tŷ yn y gaeaf i ddechrau tân, byddai llwch yn y fan lle buasai’r grug. Yn naturiol ddigon, gan fod ochrau’r tŷ gwair yn agored, deuai’r ieir yno i grafu a chodi’r llwch. Gwylltiai nhad, gwerthai mam yr ieir, a byddem heb wyau am sbel. Ond yr oedd fy nhad yn bur hoff o gig moch ac ŵy, a phrynid ieir wedyn.

Cofiaf am fy nhad yn trwsio to’r beudy: yr oedd yn ddigon hawdd neidio oddi ar lawr ar do’r beudy yn y cefn o ochr y gadlas. Pan oedd newydd osod llechi newydd ar y to, daeth Dei, fy mrawd ieuengaf, heibio o rywle~— yr oedd yn wyliau ysgol: neidiodd ar y to a rhedeg ar hyd-ddo yn ei esgidiau, a nhad ei hun wedi tynnu ei esgidiau rhag gwneud drwg i’r llechi. Gwylltiodd fy nhad yn gudyll, ac aeth Dei i’r tŷ at mam wedi torri ei grib yn arw, oblegid yr oedd ef a nhad yn ffrindiau mawr. Toc, aeth fy mrawd i dorri’r gwrych yn y cae gyferbyn â’r beudy, a daliai nhad i weithio ar y to, y ddau’n gweithio’n wyllt, ond heb air o Gymraeg yn croesi’r llwybr a oedd rhwng y ddau. Bob hyn a hyn byddwn i’n mynd ar hyd y llwybr i nôl dŵr o’r pistyll neu rywbeth felly, a phob tro yr awn i’r tŷ byddai mam yn gofyn a oeddynt wedi dechrau siarad â’i gilydd. \p{92} ‘Dim eto,’ fyddai fy ateb innau bob tro, hyd at amser te. Daeth heddwch y pryd hynny.

Pan wnâi fy nhad ryw swydd o gwmpas y tŷ neu’r caeau, fe’i gwnâi ar gyfer y ganrif nesaf, gan mor solet y byddai. Yr oedd yn rhaid rhoi sylfaen hyd yn oed i fwgan brain. Cofiaf ei fod wrthi un dechreunos, ar y Sadwrn, yn gwneud bwgan brain yn y cae tatws, a minnau yn y tŷ ar fy mhen fy hun yn ceisio gwneud fy Lladin ar gyfer y Llun. Daeth yntau i’r tŷ a gofyn a wyddwn lle i gael rhywbeth i wisgo’r bwgan brain. Neidiais yn awyddus i helpu gan mor falch oeddwn o adael Cicero a’i fygythion. Cefais hyd i hen het a chôt iddo ef ei hun, a darn o hen gyrten les. Wedi mynd i’r cae yr oedd yn werth gweld ffram y bwgan brain, ni fuasai corwynt yn ei daflu, gan mor ddwfn oedd y sylfaen yn y ddaear. Gwisgwyd ef yn barchus, a rhoddais yr het am ei ben ar fymryn o osgo, ar ongl yn union fel y gwisgai nhad ei het. Yr oedd y cae hwn yn wynebu’r capel, a bore trannoeth, wrth fynd i’r gwasanaeth, meddai mab un o’r cymdogion, ‘Ylwch Owen Roberts, Cae’r Gors, yn trin ei gae ar ddydd Sul’!

Yr oedd gan fy nhad ddigon o synnwyr digrifwch i allu chwerthin am ei ben ei hun. Oherwydd hynny, yr wyf am ddweud stori amdano na buaswn yn ei dweud efallai oni bai mai ef ei hun a’i dywedodd yn ei erbyn ei hun. Byddai’n chwerthin nes byddai’r dagrau yn powlio o’i lygaid wrth ddweud y stori hon. Mwy na hynny, yr oedd ei synnwyr digrifwch mor gynnil fel y gwyddai’n iawn beth oedd gwir golyn stori. Digwyddodd hyn pan oedd yn briod y tro cyntaf. Bu ei wraig gyntaf yn wael ei hiechyd am amser hir cyn marw. Oherwydd hynny, byddai fy nhad yn mynd, ar ben mis, i lawr i Gaernarfon i dalu am lo, blawd, etc., gan nad oedd fawr o siopau yn yr ardal y pryd hynny. Byddai’n rhaid cerdded y pedair milltir yno ac yn ôl. Y nos Sadwrn tan sylw, yr oedd wedi gorffen talu’r biliau, ac wedi prynu popeth yr oedd arno ei eisiau, ac yn cychwyn adref o’r Maes. Pan oedd gyferbyn â’r Britannia, pwy a welodd ond ei gyfaill Wmffra Siôn. ‘Hei, Owan, lle’r wyt ti’n mynd?’ ‘Adra,’ meddai nhad. ‘Tyd am un bach efo mi i mewn i fanma, ac mi ddo i efo chdi wedyn.’ (Dylwn egluro na byddai fy nhad yn hel diod, ond os âi i \p{93} gwmni, ni wrthwynebai gymryd glasiad o gwrw gyda chyfaill. Credaf fod llawer iawn o chwarelwyr yr un fath yn y cyfnod y soniaf amdano.) Wedi mynd i mewn i’r Britannia, yr oedd llawer o’i hen gyfeillion yn y fan honno. ‘Hylo’r hen Owan, sut wyt ti ers talwm?’ meddai lot o leisiau ar draws ei gilydd. Cyn y gwyddai ei fod yno, yr oedd wedi ei dretio i wyth glasiad. Canlyniad naturiol hyn, gan nad oedd yn arfer yfed, oedd iddo fynd yn sâl, yn rhy sâl i gerdded adref. Tra fu’r perchennog yn ceisio cael ganddo ddyfod ato’i hun, aeth y lleill adref. Tŷ caeëdig oedd y Britannia ar y pryd, felly ni allai aros yno. Modd bynnag, aeth y perchennog i chwilio am lety iddo ac fe gafodd un yn rhywle yn y stryd sy’n troi ar y chwith o Stryd y Llyn. Yr oedd y wraig honno yn onest iawn, a mynnodd i berchennog y dafarn dynnu allan hynny o arian a oedd gan fy nhad yn ei boced a’u cyfrif cyn eu rhoi ar y bwrdd glas.

Erbyn bore trannoeth, yr oedd fy nhad yn iawn, a chychwynnodd adref fel y boi. Ar ben Allt Twll Gro, dyma ddyn ato a dweud, ‘Welis di dy dad?’ (Yr oedd y dyn yma yn byw ar yr allt, yn gweithio yn chwarel y Cilgwyn, yn cysgu yn y barics ar hyd yr wythnos ac yn mynd adref dros y Sul.) ‘Naddo, ymhle mae o?’ meddai nhad. ‘Mae o newydd fynd i lawr fforna.’ Aethai fy nhaid i lawr drwy’r ffordd gul sy’n arwain at y cei llechi, a’m tad wedi dyfod ar hyd y briffordd, ac oherwydd hynny wedi mynd yn wrthgefn i’w gilydd. Modd bynnag, ni thrafferthodd fy nhad fynd i gyfarfod â thrwbl wrth fynd i chwilio am fy nhaid, eithr canlynodd ymlaen ar ei daith. Wedi cyrraedd y Bontnewydd, troes ar y chwith, wrth y lle y mae’r pentref i blant amddifad yn awr. Â’r ffordd hon ymlaen drwy’r Bicall. Troes ar y dde wedyn drwy gae sy’n codi’n allt sydyn. Wedi iddo droi i’r cae, gwelodd nifer o ddynion ar ben y cae allt, ac fe ddeallodd ar unwaith wrth eu gweld yn chwalu yn ddwy garfan i wahanol gyfeiriadau, ar ôl ymgynghori, mai chwilio amdano ef yn fyw neu yn farw yr oeddynt. ‘Hoi!’ meddai yntau, nerth ei ben. Ni bu erioed y fath falchter nag ymhlith y dynion hynny o’i weld yn ddiogel.

Y prynhawn hwnnw daeth degau o bobl i edrych am ei wraig glaf, mwy o lawer nag arfer, ond gwyddai fy nhad nad i’w gweld hi y deuai llawer ohonynt. Yn eu plith yr oedd \p{94} cefnder iddo a oedd yn flaenor, dyn diwylliedig, rhy hoff o’i lyfr i fynd allan i edrych am neb sâl. Ond fe ddaeth yntau. Dyna un colyn i’r stori y sylwodd fy nhad arno. Yn ystod y dylifiad hwn o bobl, eisteddai fy nhad yn y gadair freichiau wrth y tân, ei wyneb yn syllu i’r tân, a’i law tan ei ben, heb edrych ar neb. Ac O! fel y gallaf weld mynegiant y llepen a oedd at y bobl. Nid mynegiant o gywilydd, ond o ystyfnigrwydd a gwrthwynebiad iddynt i gyd. Yn y diwedd daeth fy nhaid, yntau yn flaenor, yno, wedi cyrraedd yn ôl o’r dref, a’r cwbl a ddywedodd oedd, ‘Mi ’rwyt ti \textit{wedi} gwneud smonath ohoni hi yn do?’ Dyna ail golyn y stori. Ni ddeallai’r un o’r bobl hyn mai damwain a ddigwyddasai i ddyn yng nghanol helbulon bywyd. Ond gallaf ddychmygu bod llygaid y rhai na ddaethant i’w weld y prynhawn hwnnw yn pefrio yn y chwarel bore drannoeth wrth ofyn yn llawn cydymdeimlad, ‘Wel, sut y doth hi arnat ti, ’rhen fachgen?’

Byddai fy nhad yn darllen cryn dipyn, ond yn fwy araf na mam. Nid apeliai barddoniaeth ato fel y gwnâi ati hi. Hoffai ddarllen ysgrifau a wnelai â bywyd y gweithiwr. Yr oedd, yn ei ddyddiau chwarel, yn fyw iawn i broblemau’r diwydiant, yn gwybod yn ddigon da ymhle’r oedd y drwg. Darllenai bob ysgrif yn y papurau Cymraeg a ddôi i’r tŷ, rhyw dri phapur bob wythnos. Cymerai arno nad oedd y nofel a redai yn y papur yn ddim ond sbwriel. Ond fe’i daliwyd ryw ddiwrnod. Fy mam ac un o’m brodyr yn dadlau ynghylch rhyw Geraint yn y nofel a’m tad yn torri’r ddadl iddynt! Un o’r pethau mwyaf digalon yn ei fisoedd olaf ydoedd ei fod wedi mynd yn rhy ddihwyl i ddarllen hyd yn oed y papur, er ei fod yn codi ar y soffa i’r gegin bob dydd. ‘Darllen di o imi’, a ddywedai wrth mam, a byddai hithau’n gwneud gydag arddeliad.

Ni chymerai byth ran yn gyhoeddus mewn na chapel na chwarel. Mynychai’r capel a’r ysgol Sul yn gyson, ond ni chlywais mohono erioed yn siarad yn gyhoeddus. Byddai’n helpu ar nos Sul gyda chyfrif arian y casgliad mis. Nid oedd y swildod yma yn perthyn i’w frodyr, ond yr oedd i rai o’i blant, a chafodd y lleill gryn drafferth i’w orchfygu. Mwynhâi ddadlau er hynny, a gwrando ar bregeth a darlith. Yn wir, cai fwy o fwynhad o’r pethau hyn nag a ddangosai i neb. Cofiaf \p{95} yn dda yn ei salwch olaf ei fod yn eistedd yn y gegin un nos Sul braf yn yr haf adeg capel. Yr oedd wedi gwisgo ei ddillad gorau, ond nid oedd am fentro i’r capel rhag ofn na allai gerdded yr allt a âi i fyny tuag ato. Wrth eistedd yn y gegin, ac edrych allan drwy’r lobi a’r portico gallai weld y bobl yn mynd i’r capel i fyny’r allt honno. Soniais yn y dechrau fod golwg brudd iawn arno pan fyddai’n brudd. Felly’r noson hon. Yr oedd hiraeth annisgrifiadwy yn ei lygad. Cysur, er hynny, yw cofio iddo gael mynd i’r capel unwaith neu ddwy ar ôl hynny.

Nid oedd ein teulu ni fawr o ganwrs. Yr oedd gan fy mam lais digon da, a byddai’n canu inni pan oeddem blant. Yr oedd gan fy mrawd ieuengaf lais bach tlws hefyd. Gallaf ei glywed rŵan yn canu, pan oedd yn perthyn i gôr plant y capel, ‘Siglo, siglo, cwch bach fy Iolo’, a’r tro olaf y bu gartref, ‘Pack all your troubles’. Ond am y gweddill ohonom, gorau po leiaf a ddywedir am ein lleisiau. Ond ambell noson, byddai llais yn mynd trwy’r tŷ gefn trymedd nos~— fy nhad yn canu ‘Gwaed y Groes’ ar dôn ‘Bryn Calfaria’. Fe ganai’r emyn reit drwodd o’r dechrau i’r diwedd mewn tiwn berffaith. Ni chredai ni yn y bore pan ddywedwn wrtho, ond byddai’n chwerthin yn iawn. Pan ddôi rhywun acw i aros, byddai arnom ofn yn ein calonnau rhag i nhad daro ‘Gwaed y Groes’. Credaf mai wedi blino y byddai pan ganai hi, oblegid fe ollyngai ryw ochenaid drist ar ei diwedd.

Ni churodd fy nhad mohonom erioed, ond byddai arnom ofn gwneud dim rhag ofn iddo ein curo. Yr oedd ganddo besychiad arwyddocaol iawn a’n rhagrybuddiai rhag inni fynd yn rhy bell. Byddai’r pesychiad yma yn digwydd weithiau wrth y bwrdd bwyd, a thawelem i gyd. Clywais fy hanner chwaer yn dweud iddi hi a ffrind iddi, pan oedd yn blentyn, fynd i’r capel hanner awr yn rhy gynnar ar noson seiat, er mwyn cael dynwared rhai o aelodau’r capel yn cerdded i’w seti. Pan oeddynt ar hanner, dechreuodd rhai o’r bobl a ddynwaredid ddyfod i mewn, a chuddiasant hwy eu hunain yn y sêt nesaf i’r mur pellaf, sêt lydan, ryfedd iawn ei ffurf am fod y seti eraill ar letraws. Yno y buont yn gorwedd ar lawr drwy’r gwasanaeth. Rhywdro, adeg i’r plant ddweud eu hadnodau, clywodd besychiad arwyddocaol ei thad, arwydd a adwaenai’n rhy dda. \p{96} Dro arall, dywedodd hi ei hadnod fel hyn, ‘Cofia yn awr dy Greawdwr yn nyddiau dy ieuenctid, cyn dyfod y dyddiau blin a’r llesg flynyddau maith.’ Clywodd y pesychiad wedyn, ond ni wn sut y bu hi arni wedi iddi fynd adref yr un o’r ddau dro. Ni buasem am unrhyw bris yn y byd yn mynd yn hy arno, yn enwedig y rhai hynaf ohonom. Fy mrawd ieuengaf oedd yr unig un a fentrodd. Dyfeisiodd ef ei enw ei hun arno, ‘Brynni’, gan mai Owen Bryn y galwai ei gyfeillion ef, ar ôl ei hen gartref, Bryn Ffynnon. Mae gennyf yn fy meddiant lythyrau oddi wrth fy mrawd ieuengaf a ysgrifennodd o’r ysbyty ym Malta i nhad pan weithiai ef yn Lerpwl, ac ‘Annwyl Brynni’ yw’r cyfarchiad bob tro.

Byddai fy nhad wrth ei fodd mewn cwmni. Gallaf ei weld yrŵan yn chwerthin yn braf pan ddeuai cymdogion i mewn gyda’r nos a swapio straeon. Yr oedd yntau cystal â’r un am eu hadrodd. Glynai fel gelen wrth ei gyfeillion, a chredaf ei fod yn teimlo’n sicrach ohono’i hun yng nghwmni cyfeillion. Nid dyn i fod ar ei ben ei hun ydoedd. Hoffai gael rhywun i ddibynnu arno. Cofiaf yn dda ddiwrnod yr arwerthiant pan ymadawem â Chae’r Gors. Nid oedd gan yr un ohonom y syniad lleiaf beth oedd ocsiwn, a syniai fy nhad fod yn rhaid gwerthu pob dim. Dyna lle’r oedd ben bore wedi hel pob rhyw hen gêr diwerth a’u gosod yn bentyrrau bychain hyd y cae. Y fo o bawb, yr haelaf a’r lleiaf crintachlyd o blant dynion. Ond meddyliai ef mai peth fel yna oedd ocsiwn. Gwnâi hyn oll yn berffaith ddi-ysbryd a digalon~— bore Sadwrn ydoedd ac nid oedd yr un o’m brodyr ar gael. Toc i chwi, pwy a ddaeth ar draws y caeau dan chwibanu ond John Jones, Tŷ Weirglodd, cymydog inni. Nid oedd ef yn gweithio y bore hwnnw. Fflonsiodd fy nhad drwyddo wrth ei weld, yr oedd wedi cael cefn ac amddiffyn a chyngor. Lluchiodd John y gêr diwerth, er mawr foddhad i bawb, ac aeth yr ocsiwn yn ei blaen yn rhwydd. Cofiaf mor brudd yr oedd fy nhad wrth ymadael â Chae’r Gors, er mor falch oedd o adael y gwaith, a’r rheswm am hynny oedd, meddai ef, ei fod yn gwybod mai dyma’r symud olaf a fyddai yn ei hanes am byth. Dangosodd fy mam iddo y gallesid dweud hynny yn hawdd am y tŷ cyntaf yr aethai i fyw ynddo erioed. Cafodd brofedigaeth fawr yn ei flwyddyn olaf, collodd ei fab, \p{97} fy hanner brawd, mewn ffordd drychinebus iawn. Ni bu fawr llewyrch ar fy nhad wedyn, ni ddaeth y wên yn ôl i’w wyneb, a dilynodd fy mrawd ymhen naw mis, ym mis Awst, 1931, ac yntau yn 80 mlwydd oed.

Bywyd o waith caled a gafodd, a llawer o ddiddanwch a helbulon yn gymysg. Bu’n hael ei wasanaeth i’w gymdogion pan oedd yn ei breim. Âi i aros ar ei draed y nos gyda chleifion. Gweinai arnynt gyda medr, megis wrth dorri eu barf neu rywbeth felly, a byddai ei help mewn cae gwair yn werth ei chael. Bu’n gweithio dan yr un cwmni am 66 o flynyddoedd, 47 ohonynt yn yr un chwarel, ac ni roes neb o’r cwmni hwnnw ddimai goch iddo wrth ymadael. Ni byddent yn gwneud hynny â neb yn y dyddiau hynny. Aeth ef a’i bartneriaid o chwarel y Cilgwyn am fod y fargen wedi darfod. Ystyr hynny ydoedd nad oedd rhagor o gerrig yn y rhan honno o’r twll, dim ond tywod. Gosodasai’r perchennog ar y pryd ei fab yn ben goruchwyliwr ar y chwarel, ac ni ddaeth i ben hwnnw roi bargen newydd iddynt. Pan ymadawsant am chwarel Cors y Bryniau, yr oedd yn chwith gan holl weithwyr y Cilgwyn, oblegid nid oedd neb a weithiai yno ar y pryd yn cofio’r chwarel heb fy nhad ynddi.

Yr wyf yn berffaith sicr na wenieithodd na chynffonna i stiward erioed. Gall plentyn synhwyro hynny yn y sgwrs ar yr aelwyd. Clywais ef yn lladd digon ar y bobl a wnâi hynny, a lladd ar stiwardiaid pan haeddent, er nad un i ladd yn hawdd ar bobl ydoedd ef. Dal dan bobl y byddai yn hytrach.

Gwn na thraethais mo’r hanner amdano, na mynegi ei werth i gymdeithas. Bob tro y clywaf, ‘Chwyddodd gyfoeth gŵr yr aur a’r Faenol’, am fy nhad y meddyliaf, ac efallai fod hynny yn naturiol. Chwarelwr ydoedd, a chwarelwr dan gamp.
